<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>系统设计, 重构 on LIFE CODER</title><link>https://akelio-zhang.github.io/tags/%E7%B3%BB%E7%BB%9F%E8%AE%BE%E8%AE%A1-%E9%87%8D%E6%9E%84/</link><description>Recent content in 系统设计, 重构 on LIFE CODER</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>zh</language><copyright>2019-2022 Akelio All rights reserved.</copyright><lastBuildDate>Wed, 27 May 2020 12:00:00 +0800</lastBuildDate><atom:link href="https://akelio-zhang.github.io/tags/%E7%B3%BB%E7%BB%9F%E8%AE%BE%E8%AE%A1-%E9%87%8D%E6%9E%84/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>2020-Clean系统读书笔记——两年项目回顾</title><link>https://akelio-zhang.github.io/posts/2020clean%E7%B3%BB%E7%BB%9F%E8%AF%BB%E4%B9%A6%E7%AC%94%E8%AE%B0%E4%B8%A4%E5%B9%B4%E9%A1%B9%E7%9B%AE%E5%9B%9E%E9%A1%BE/</link><pubDate>Wed, 27 May 2020 12:00:00 +0800</pubDate><guid>https://akelio-zhang.github.io/posts/2020clean%E7%B3%BB%E7%BB%9F%E8%AF%BB%E4%B9%A6%E7%AC%94%E8%AE%B0%E4%B8%A4%E5%B9%B4%E9%A1%B9%E7%9B%AE%E5%9B%9E%E9%A1%BE/</guid><description>2020-Clean系统读书笔记——两年项目回顾 0x1 引子 这是一篇在快速浏览了一圈《Clean Code》《Refactoring》《Clean Coder》这三本书之后的读后感。仅作为一篇备忘录。
在很早很早时候，开始准备转CS的时候就知道了Refactoring这本书，当时很简单地扫了一眼，就感觉很多东西都不明所以，要么就觉得，这不是本该就这样吗？于是就一直扔在网盘没再看过。
软件工程 VS 建筑工程
深思，结构设计与IT系统设计，都是一种系统设计，但是结构设计相对来说 约束比较明确，量化也很明确，干嘛的，负载多少，并且建筑设计已经进一步做了一层约束，所以到结构这边，整个外界的条件已经很丰富了，所以针对这个相对来说 应该有比较容易的解答了。相反，在IT系统这边，往往需求开始就是模糊的，体量也是预计的，往往后期会增加，还会有那些“灰色”流量。这些难以量化的约束，使得在整个系统设计上就变得很困难，因为没有万能的系统。并且系统能够承载的东西，往往随着时间会变得越来越丰富，这时候如果早期的设计比较局限，就可能要整体重构等等。在这种宽约束下的系统设计能力，需要好好锻炼。「一次交付和不断迭代的产品」—— by C. Gen
那么，就先从2018年开始回顾。
0x2 2018 Function works! 18年开始工作之后，一开始只是做一些很简单地Feature的增加，大约一个Feature只设计100行代码左右。所以基本就是在1-2个函数可以解决问题，也不太涉及OO方向的变更（采用系统本身的设计即可），所以在18年这个时间点上，主要是在函数层面做工作，各种类也是相对独立地使用，更多关注的是功能正常和简单的单元测试。
除此以外，很多时间是在熟悉团队的各个系统的定义与功能，（如何快速熟悉一个系统）以及各种容器、工具（IDEA、Maven、Tomcat、Dubbo、Vue、Element、CI、Logback、Restful MVC、MyBatis&amp;hellip;）的熟悉了解。
总结来说，2018年在熟悉基本工作外，在不断地打开(broaden)自己的知识网络。
0x3 2019 流程系统，痛点解决，大数据起步 设计文档，流程图，UML，DDD
2019年开始，阴差阳错处于空档期，接了一个项目（当时其实就是很迫切地想做一些大一点的项目，来提升自己的能力，也没有对需求去做直接的评估）。现在回头再看，这个项目属于一个非常偏向业务的功能模块开发（从技术角度并没有太多需要考量的点，流量也是比较小的）。涉及到要开发的点有前端页面，中后台运营平台的开发，后台系统的业务流程（较复杂，场景较多）处理。
当时，基本就和同事定了一下大体的功能点放在哪些模块，以及表结构的设计，就直接开始动手写了。设计文档无，流程图无，这导致后期开发维护都变得很困难，好在是在第三期的时候补充了不少。
相比18年的函数级别的开发，这项目涉及到了多个系统，一条业务请求的多次变更，各种异步处理。要考虑地就更多了：核心类如何设计，每个流程的具体设计（需要由哪些类来支撑），系统与系统之间的交互设计等等（项目中涉及到Redis、MQ、RPC、DB这样四种方式来进行数据交互）。
至此，让我充分意识到设计文档、流程图、UML等图文，对于一个项目的意义有多大了，它们不光指导了当前的开发工作，还为未来的迭代开发节约了大量的时间。
PS. 由于流程复杂，单元测试也基本没怎么做，之后测试BUG较多。带有数据源的单元测试如何做？
基于Mybatis，Jar包统一了多个系统的结果码合并逻辑。
基于Dubbo Cluster SPI优化了规则发布效率。
大数据起步，数据匹配、变量能效评估系统。Scala、Spark、Impala、Hive。
总结来说，2019年在拓展知识（大数据）的同时，发现了自己的系统设计这一块的不足，简单了解了设计文档、UML、流程图、DDD、贫血模型等。此外，还算是比较努力地尝试改善了当前系统中地一些顽固点（职责收拢、提高性能）。
0x3 2020 高流量的实时系统设计 实现细节文档，TDD，类单一职责（只有一个原因发生变更）、减少类之间的知识(class, function and etc.)共享坏味道的嗅觉开发指导
先提一嘴，在2020参与的一些面试中，发现对于Spring这一块的问题已经非常非常少了，问的最多的可能也就是AOP和事务实现这一块了。一方面是可能大家对于Spring这块较为熟悉了，另一方面是Spring在我看来已经越来越不适合目前大流量的场景（相对来说比较臃肿，对分布式这一块的原生支持也比较弱，尽管已经有了Spring Cloud），一些新的框架（如Vert.x、Micronaut等）在分布式这一块是在设计初期就考虑进去的。
同时，在知乎一个问题上的一个问题——Spring是否代表着目前Java技术的顶峰，未来的Java将如何发展？。我觉得这个问题下面有个回答很有意思，php之于Web开发，Spring之于Java是很类似的地位。
总的一句话，不要抱着老的东西不放，但也要取其精华。
2020年，注定是一个非同寻常的一年，今年到现在，主要就在围绕实时计算平台做工作。
2月基本在做关于提高性能的预研工作（目前我们大系统都以同步调用为主，导致在IO这一块会浪费比较多的资源），因此在异步、协程这一块做了比较多的调研工作，这一块到时候可以单独写一篇文章聊一聊这些模型。总的来说异步回调的写法其实比较反人类，callback hell导致可读性急剧下降。协程本质是一种用户级的调度，免去了陷入到OS内核的开销，但是还是存在一定的overhead，所以性能层面讲异步回调还更好一些。另外还有几种针对并发的模型：Actor和CSP，这两个回避了过去共享内存的数据交互方式，采用消息来进行沟通。我感觉这两个更接近面向对象的思维，也贴近真实生活中人与人的协作方式（讲话、邮件）。
3-4月就属于开始编码的阶段，最困难的还是类的设计（包括成员以及实现的函数）。就讲讲返工，以及代码让自己感觉比较geying的几个场景吧。
计算实现的细节，从A-&amp;gt;B-&amp;gt;C，做了三版。A的主要问题是，内存计算与IO线程混用影响整体性能。B，从业务角度考虑，可用性较差。C，当前的实现，为了系统实现上的简化，仍然对业务提出了一些要求，但是目前认为较合理。 对于系统内部全流程都使用的类，建议不要直接使用API包中的类，比较受限制。 操作一个类中的数据，只能使用这个类提供的方法，而不能直接操作成员变量。（例如，getMap().put(key, value)，这种写法会让后期维护成本很大） 不要过早重构（extract method、类的抽象），因为此时很多问题还没有真正暴露。 异常定义也需要写进设计文档。 不要试图复用同一个单元测试，如果要增加测试case，就直接新增。 总的来说，花2个月的时间来实现这个系统（底层代码是基于已有的工程修改），我认为是比较久了。那么，现在回顾想想有哪些方式可以提高效率的。</description></item></channel></rss>